% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 3 - Considerações Finais
% ==============================================================================
\chapter{Considerações Finais}
\label{sec-conclusoes}

Em termos de aprendizado alcançou-se o objetivo dos estudos dos \textit{frameworks} (CodeIgniter e NodeJS) e do método FrameWeb, além de aplicar e exercitar os conhecimentos obtidos durante o curso de graduação. Apesar de não terem sido feitos todos os conjuntos de modelos apresentados pelo FrameWeb, foi possível aproximar ao máximo a implementação do método trabalhando em conjunto com o conceito de agilidade. O objetivo de tentar desenvolver o SCAP totalmente não foi alcançado, pois lidar com dois \textit{frameworks} de desenvolvimento tem seus desafios. Em NodeJS foi complicado o estabelecimento da conexão com o Banco de Dados, teve-se de criar um conector e chamá-lo a todo momento nos \textit{Models}, diferentemente do \textit{CodeIgniter} que já vem pronto e fica disponível para aplicação toda. Ressalto também a dificuldade em executar JavaScript dentro do HTML, para o qual foi necessário o estudo da \textit{ViewEngine} \textit{EJS}, diferentemente do PHP que pode ser chamado facilmente dentro do HTML. Além disso, houve dificuldade de lidar com uma linguagem assíncrona que é o JavaScript, sendo necessário o aprendizado de \textit{Promises} que fazem a chamada de função esperar, por exemplo ao se fazer uma consulta ao Banco de Dados.

O Método FrameWeb é de fato rico em modelos para organização que facilitam o entendimento e desenvolvimento de WIS. Seu uso contribuiu significativamente para organizar e desenvolver nas duas linguagens/plataformas. O seu conhecimento ajuda na importância da modularização.

Porém, ao implementar com \textit{frameworks} ágeis fica difícil tentar inserir todos os modelos. É notável a carência de estruturas que forneçam ``regras'' para se manter fielmente ao que é proposto pelo Método FrameWeb. Num mundo competitivo para desenvolvimento de serviços cada vez mais rápidos, simples, com um ligeiro grau de qualidade o FrameWeb se torna muito além do necessário. Para sistemas robustos, serviços já presentes no dia a dia das pessoas e uma equipe grande é sem dúvidas um método ideal e rico para unir a equipe pelo conhecimento.

\section{Trabalhos Futuros}
\label{sec-trabalhos-futuros}

A Web Semântica (Semantic Web) é considerada o futuro da Internet, mais
especificamente uma evolução da World Wide Web atual, referida pelo termo ``Web Sintática''.
Nesta última, ``os computadores fazem apenas a apresentação da informação, porém o
processo de interpretação fica a cabo dos seres humanos mesmo''~\cite{Breitman2005}. O
objetivo da Web Semântica é permitir que softwares (agentes) instalados nos computadores
sejam capazes de interpretar o conteúdo de páginas da Web para auxiliar humanos a
realizarem suas tarefas diárias na rede~\cite{SOUZA:2007}.

Para que agentes possam interpretar o conteúdo de páginas Web, é preciso explicitá-lo
em estruturas formais de representação de conhecimento. Na área de Inteligência Artificial,
diversas estruturas já foram propostas, como: facetas (\textit{features}), dicionários, índices,
taxonomias, thesaurus, redes semânticas etc.~\cite{Breitman2005}.

Seria interessante fazer agentes que pudessem inserir, ler, remover e tomar decisões a partir da plataforma SCAP. Para isso é necessário fazer com que o SCAP fosse anotado e publicasse dados na Web Semântica a fim de que agentes pudessem interepretar suas funcionalidades e ao menos ler as informações publicadas dos dados. Vejo como um objetivo de explorar essa área e entender melhor para automatizar tarefas presentes no cotidiano. Com o atual cenário de serviços de Inteligência Artificial como Watson, Azure, Salesforce Einsten entre outros, está mais fácil a construção desses agentes. Considero como trabalho futuro publicar o SCAP na Web Semântica e construir um agente para desempenhar um papel autônomo.

Outra direção futura seria testar mais a aplicação SCAP para ver se atende o atual contexto do corpo docente do DI e refinar seus requisitos para adequar a ferramenta para o cenário atual, caso necessário, lançando, assim, novas versões.

